<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>《三十歲後，你會站在哪裡？》</title>
    <link href="/%E3%80%8A%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%AD%B2%E5%BE%8C%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E6%9C%83%E7%AB%99%E5%9C%A8%E5%93%AA%E8%A3%A1%EF%BC%9F%E3%80%8B/"/>
    <url>/%E3%80%8A%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%AD%B2%E5%BE%8C%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E6%9C%83%E7%AB%99%E5%9C%A8%E5%93%AA%E8%A3%A1%EF%BC%9F%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>「想出人頭地，就必須接受的 39 則殘酷忠告」<span id="more"></span>，是本書的副標題。</p><h3 id="為什麼對這本書有興趣？"><a href="#為什麼對這本書有興趣？" class="headerlink" title="為什麼對這本書有興趣？"></a>為什麼對這本書有興趣？</h3><p>這本書的作者<u>狄驤</u>先生，在封面就寫著「想出人頭地，就必須接受的 39 則殘酷忠告」，相當吸引我的目光，也讓我不由自主地想看下去。書名所謂的「站在哪裡」有幾個意思，就空間或地理上而言，他以站在街頭的舉牌人、站在便利商店的店員、站在二十樓的辦公室的主管為例，說明每個人想站在哪裡，會站在哪裡，都是自己的選擇。指的也就是他們至少半年，甚至三或五年前的選擇（作者一再強調職業無貴賤，在此只是就現實面討論）。就人生事業進展而言，他指的也是你所選的工作，是做「得過且過」的工作，毫無理想和目標；還是已經按著你的規劃，做有階段性，且逐步在「接近你目標」的工作。</p><h3 id="金句摘錄"><a href="#金句摘錄" class="headerlink" title="金句摘錄"></a>金句摘錄</h3><p>理想不等同幻想，理想是有目標，有願景，有事實及現實作為基礎，有理想固然很好，但更要實際，更要現實。以下是書中的幾段話，讀來相當有感觸。</p><blockquote><p>這是時下某些年輕人最令人不恥的心態：你的人生漫無目標，但是你竟然還敢鄙視那些為了夢想而不斷奮鬥的人。</p><p>p. 218</p></blockquote><blockquote><p>「先求有，再求好」聽來是一句很沒志氣的話，但卻也是一句最實際的話。不管你的目標是什麼，先有份工作、養得起自己是身為人最基本的標準。但同時我最怕年輕人有兩種心態，一種是他達到基本標準後，就安於現狀，只懂得求「有」的人；而第二種人是只想求「好」、好高騖遠的年輕人，就像麵店老闆娘的兒子，他也想賺大錢，但他不願先彎下腰安分地煮麵，而對未來沒有目標、沒有方向的他，只會妄想著藉由老婆娘家的勢力一步登天。</p><p>p. 219</p></blockquote><p>書中談到的幾個重點在讀了之後，恨不得趕緊寫下來，深怕一闔上書就忘了。『要選擇有「累積性」的籌碼，才有發言權』這一節中，有幾點值得記下來。</p><blockquote><p>職場上，每一種人才都有相應的位置，但卻不會一成不變；企業在不同時期需要的是不同的專業，所以要撤換你，其實相當容易。</p><p>p. 238</p></blockquote><blockquote><p>「膨風」自己的能力固然不可取，但如果單只有一門技術，你還是處在尷尬的位置上，而且容易被貼上「技術員」的標籤，變得難以跨越專職人員的形象。　</p><p>p. 239</p></blockquote><blockquote><p>在這個凡事講求績效的時代，有一種企業愛用的人才，被稱之為「π 型人」，他們擁有兩種以上的專長，並可以創造兩倍以上的價值。</p><p>p. 245</p></blockquote><h3 id="心得"><a href="#心得" class="headerlink" title="心得"></a>心得</h3><p>平常除了加深自己專業技能之餘，也要擴展其他「硬實力」或「軟實力」如程式設計能力、簡報能力、語言能力等。不但有助提升自己在職場上的競爭力，也能避免自己被時代所淘汰。這本書以很現實的角度，以作者多年的觀察來提出一些殘酷忠告，在在的敲響了心中的警鐘，這本書也似一面鏡子，提供諸多案例讓我參考與反省，看看自己有沒有年輕人類似的通病。在不斷喚起危機意識的同時，對於自己目前的所做所為也更加戒慎恐懼了，有「如履薄冰」之感，但我也相信這對於現下的自己是有幫助的，幫助我更積極為自己的目標所努力，全力以赴。另外，我也相信這本書對於任何大學生或二十多歲的年輕人都會有所幫助。</p><h3 id="結語"><a href="#結語" class="headerlink" title="結語"></a>結語</h3><p><u>宏碁</u>的前財務長<u>王美麗</u>女士曾說過：「方向比努力更重要！不要衝來衝去，方向很重要。與其在職涯的三十年換了十個方向並回到原點，不如先盤點你的賣點及亮點再訂方向。確立了方向，再累積實力並向下扎根，以確立職涯定位。」。我相信目前的自己是有確立好方向在前進、努力與學習的，對於下一步要怎麼走也非常清楚，就算在這條路上跌倒了，再次站起，目標在前，仍向前而行。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>閱讀筆記</category>
      
      <category>個人成長</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《專業》</title>
    <link href="/%E3%80%8A%E5%B0%88%E6%A5%AD%E3%80%8B/"/>
    <url>/%E3%80%8A%E5%B0%88%E6%A5%AD%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>「你的唯一生存之道」<span id="more"></span>，是本書的副標題。</p><h3 id="為什麼對這本書有興趣？"><a href="#為什麼對這本書有興趣？" class="headerlink" title="為什麼對這本書有興趣？"></a>為什麼對這本書有興趣？</h3><p>這本書的作者是<u>大前研一</u>先生，會拿起這本書不是沒有原因，父親常問我：「你的專業是什麼？」，也曾說：「專業就是人家拿錢請你做的事」、『培養專業要靠「累積」，好比一口井，越挖越深，才可能湧出甘泉；你如果常常東挖一孔，西挖一孔，只是在浪費時間和精力。』，這些話言由在耳，既是警語也是人生智慧。</p><h3 id="金句摘錄"><a href="#金句摘錄" class="headerlink" title="金句摘錄"></a>金句摘錄</h3><blockquote><p>能擁有比以往更高超的專業知識、技能和道德觀念；秉持顧客第一的信念；好奇心和向上心永不匱乏，加上嚴格的紀律，這樣的人就可說是專業。</p><p>p. 17</p></blockquote><blockquote><p>對常識存疑，並非只是消極地不採信，而是提出相反的假設，然後重新求證。</p><p>p. 82</p></blockquote><h3 id="「四力」"><a href="#「四力」" class="headerlink" title="「四力」"></a>「四力」</h3><p>站在<u>大前研一</u>先生的觀點，他認為專業還需要靠「四個力」（不是物理學的四種基本作用力！），分別是「先見力」、「構思力」、「議論力」及「矛盾適應力」，一個人有了這「四個力」才足以被稱為專業人士（professional），不然就只能算是位專家 （specialist）。這樣的觀點對我也相當有啟發，過去自己所認為的專業，可能比較偏向專家或職業的概念，如醫生、牙醫師、律師、會計師、大學教授、工程師等。但從<u>大前研一</u>先生的觀點，專業更像是在專家這個既有的職業上又加入了中世紀的工匠精神，對本身技能的磨練，都抱著至死方休的決心，且樂在其中；亦要求自己精益求精，要求自己登峰造極。</p><h3 id="心得"><a href="#心得" class="headerlink" title="心得"></a>心得</h3><p>作者將「先見力」放於「四力」之首，必有其獨特的重要性，我個人也認為對於目前的自己到不必急於追求所有的「四力」，先從瞭解「先見力」，並嘗試實踐「先見力」即可。書中的「先見力」指的也就是我們常聽到的「有遠見」、「有洞察力」等特質，指能夠將注意力放到一般人從未正視過的地方，能察覺看不見的事物的洞見力。而培養此能力的方法就是破除陳舊的思想，凡事抱持追根究柢的態度，並勇於嘗試錯誤。的確，如果一個人在專業技能上力求精益求精，同時也會放眼世界的變動、產業的變化、領域的發展，而能從中觀察到未來該產業或領域的潛力及機會，可能是看不見的商機，可能是新穎的科技，也可能是影響整個人類歷史的重大科學突破。雖然時間的軸可能會有十年、二十年那樣的長，但只要他下定決心全力以赴的努力，並做好風險的評估與管理，透過階段性目標來達成，相信他成功的機會也會很大。</p><p>但要有這樣的「先見力」，從我個人的角度是非常難的，就算是該領域的專家，也常常預測失准，何況是我們這樣的學生？從我個人的經驗，通常都是觀察該領域最頂尖的專家的觀點，如美國國家科學院的院士或院長、諾貝爾獎得主或與諾貝爾獎得主共事多年的傑出科學家等，以及產業中的企業經營者或高層的觀點與願景等，來作為參考。</p><h3 id="結語"><a href="#結語" class="headerlink" title="結語"></a>結語</h3><p>一個人如果沒有「先見力」，就算他的專業技能再好、再突出，他看到的終究只是大家所看到、所認為的。別人做了什麼，他也要跟著去做，他總是活在既有的框架裡，走在一個很安穩的軌道上，但殊不知，這個框架可能撐不了多久，這個軌道可能已經老舊生鏽缺乏維繕，軌道的最底處可能是斷崖，他不但失去了職涯的靈活性，在專業技能的精進上也可能易及早遇到瓶緊。也因為如此，在面對任何事物時不妨先在心中打的問號，秉持著求真的態度，而不是人云亦云，並對社會的主流觀念抱著警惕的心，而非全盤接受任何看法。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>閱讀筆記</category>
      
      <category>職場技能</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《教出孩子的生存力》</title>
    <link href="/%E3%80%8A%E6%95%99%E5%87%BA%E5%AD%A9%E5%AD%90%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%AD%98%E5%8A%9B%E3%80%8B/"/>
    <url>/%E3%80%8A%E6%95%99%E5%87%BA%E5%AD%A9%E5%AD%90%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%AD%98%E5%8A%9B%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>「大前研一給父母的 24 個教養忠告」<span id="more"></span>，是本書的副標題。</p><h3 id="為什麼對這本書有興趣？"><a href="#為什麼對這本書有興趣？" class="headerlink" title="為什麼對這本書有興趣？"></a>為什麼對這本書有興趣？</h3><p>閱讀本書的目的不在學習怎麼教養小孩，畢竟眼下我也用不到，而是想略窺作者 — 國際趨勢專家<u>大前研一</u>先生，怎麼看待現下這個時代，年輕人或後輩怎麼培養生存力。</p><h3 id="金句摘錄"><a href="#金句摘錄" class="headerlink" title="金句摘錄"></a>金句摘錄</h3><blockquote><p>『父母最重要的任務，是把孩子教育成「可以自食其力的大人」』</p><p>p. 16</p></blockquote><blockquote><p>「背的愈多，腦袋愈笨」</p><p>p. 63</p></blockquote><blockquote><p>『「三十幾歲是人生的轉捩點」— 我把自己的人生想成是從今天開始。今天的自己是明天的原點，今天的生存方式，會決定你的明天。』</p><p>p. 202</p></blockquote><h3 id="心得"><a href="#心得" class="headerlink" title="心得"></a>心得</h3><p>從<u>大前研一</u>先生的觀點，可能需要靠父母在孩子成年前透過家庭教育培養生存力，但是，我個人認為就算已經成年了，年輕人只要肯謙虛學習，他也可以靠自己，靠選擇讀的學校或科系，來培養自己的生存力。在閱讀時也會反問自己：「我已經是個可以自食其力的大人了嗎？如果不是，那要如何達到？去打個零工就算達到嗎？」。在本書中，<u>大前研一</u>先生也有強調，日本的教育在某種程度上太注重那些死背的知識並以此來考試。這也提醒了我讀書不要只會「用功努力」，更要讀對書，而非讀更多書！另外，大前研一先生也有強調，在三十幾歲時生活方式的重要性。也就是在一個動盪的社會求生存之餘，如果有一個安定的平凡家庭可作為你的後盾，那在事業上有非凡成果的可能性就會大幅提升。雖然自己也才二十幾歲，但作者對經營家庭的這種重視度，並將之看做第二事業的精神，對我也有很大的啟發 — 除了工作至上、學習至上、事業至上，也有家庭至上。</p><h3 id="結語"><a href="#結語" class="headerlink" title="結語"></a>結語</h3><p>書中談到的一些重點，雖然好像是寫給已經作父母的人看的，但我個人覺得這些對任何人，都仍有很大的參考價值。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>閱讀筆記</category>
      
      <category>個人成長</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
