<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>《三十歲後，你會站在哪裡？》讀後心得</title>
    <link href="/%E3%80%8A%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%AD%B2%E5%BE%8C%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E6%9C%83%E7%AB%99%E5%9C%A8%E5%93%AA%E8%A3%A1%EF%BC%9F%E3%80%8B%E8%AE%80%E5%BE%8C%E5%BF%83%E5%BE%97/"/>
    <url>/%E3%80%8A%E4%B8%89%E5%8D%81%E6%AD%B2%E5%BE%8C%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E6%9C%83%E7%AB%99%E5%9C%A8%E5%93%AA%E8%A3%A1%EF%BC%9F%E3%80%8B%E8%AE%80%E5%BE%8C%E5%BF%83%E5%BE%97/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>這本書的作者<u>狄驤</u>先生，在封面就寫著「想出人頭地，就必須接受的 39 則殘酷忠告」，相當吸引我的目光，也讓我不由自主地想看下去。<span id="more"></span>書名所謂的「站在哪裡」有幾個意思，就空間或地理上而言，他以站在街頭的舉牌人、站在便利商店的店員、站在二十樓的辦公室的主管為例，說明每個人想站在哪裡，會站在哪裡，都是自己的選擇。指的也就是他們至少半年，甚至三或五年前的選擇（作者一再強調職業無貴賤，在此只是就現實面討論）。就人生事業進展而言，他指的也是你所選的工作，是做「得過且過」的工作，毫無理想和目標；還是已經按著你的規劃，做有階段性，且逐步在「接近你目標」的工作。</p><p>理想不等同幻想，理想是有目標，有願景，有事實及現實作為基礎，有理想固然很好，但更要實際，更要現實。以下是書中的幾段話，讀來相當有感觸。</p><blockquote><p>「先求有，再求好」聽來是一句很沒志氣的話，但卻也是一句最實際的話。不管你的目標是什麼，先有份工作、養得起自己是身為人最基本的標準。</p><p>但同時我最怕年輕人有兩種心態，一種是他達到基本標準後，就安於現狀，只懂得求「有」的人；而第二種人是只想求「好」、好高騖遠的年輕人，就像麵店老闆娘的兒子，他也想賺大錢，但他不願先彎下腰安分地煮麵，而對未來沒有目標、沒有方向的他，只會妄想著藉由老婆娘家的勢力一步登天。　p. 219</p></blockquote><p>書中談到的幾個重點在讀了之後，恨不得趕緊寫下來，深怕一闔上書就忘了。『要選擇有「累積性」的籌碼，才有發言權』這一節中，有幾點值得記下來。</p><blockquote><p>「你不做，後面還有很多人排隊等著做。」這是多數老闆信奉的一句話。</p></blockquote><blockquote><p>職場上，每一種人才都有相應的位置，但卻不會一成不變；企業在不同時期需要的是不同的專業，所以要撤換你，其實相當容易。</p></blockquote><blockquote><p>所謂技術，就是實務應用上的工具；要想在決策上有發言權，技術當然是必備條件。</p></blockquote><blockquote><p>「膨風」自己的能力固然不可取，但如果單只有一門技術，你還是處在尷尬的位置上，而且容易被貼上「技術員」的標籤，變得難以跨越專職人員的形象。</p></blockquote><blockquote><p>在這個凡事講求績效的時代，有一種企業愛用的人才，被稱之為「π 型人」，他們擁有兩種以上的專長，並可以創造兩倍以上的價值。</p></blockquote><blockquote><p>對於 π 型人來說，除了兩種專長使得他的根基更加穩固外，由於跨領域的宏觀視野，也讓他在面對問題時，不會像 I 型人只能站在本位的方式思考，而能夠從不同的角度看待問題，自然能比其他人獲得更好的成果。　p. 245</p></blockquote><p>這些話也就在提醒著你我，在加深自己專業技能之餘，也要擴展你的其他「硬實力」或「軟實力」如程式設計能力、簡報能力、語言能力等。不但有助提升自己在職場上的競爭力，也能避免自己被時代所淘汰。</p><h3 id="結語"><a href="#結語" class="headerlink" title="結語"></a>結語</h3><p>這本書以很現實的角度，以作者多年的觀察來提出一些殘酷忠告，在在的敲響了心中的警鐘，這本書也似一面鏡子，提供諸多案例讓我參考與反省，看看自己有沒有年輕人類似的通病。在不斷喚起危機意識的同時，對於自己目前的所做所為也更加戒慎恐懼了，有「如履薄冰」之感，但我也相信這對於現下的自己是有幫助的，幫助我更積極為自己的目標所努力，全力以赴。另外，我也相信這本書對於任何大學生或二十多歲的年輕人都會有所幫助。<u>宏碁</u>的前財務長<u>王美麗</u>女士曾說過：「方向比努力更重要！不要衝來衝去，方向很重要。與其在職涯的三十年換了十個方向並回到原點，不如先盤點你的賣點及亮點再訂方向。確立了方向，再累積實力並向下扎根，以確立職涯定位。」。我相信目前的自己是有確立好方向在前進、努力與學習的，對於下一步要怎麼走也非常清楚，就算下一個大浪過來將我們打的人殃馬翻、頭暈目眩，再次站起，目標在前，仍涉水前行。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>閱讀筆記</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>個人成長</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《專業 你的唯一生存之道》讀後心得</title>
    <link href="/%E3%80%8A%E5%B0%88%E6%A5%AD-%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%94%AF%E4%B8%80%E7%94%9F%E5%AD%98%E4%B9%8B%E9%81%93%E3%80%8B%E8%AE%80%E5%BE%8C%E5%BF%83%E5%BE%97/"/>
    <url>/%E3%80%8A%E5%B0%88%E6%A5%AD-%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%94%AF%E4%B8%80%E7%94%9F%E5%AD%98%E4%B9%8B%E9%81%93%E3%80%8B%E8%AE%80%E5%BE%8C%E5%BF%83%E5%BE%97/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>這本書的作者也是<u>大前研一</u>先生，會拿起這本書不是沒有原因，父親常問我：「你的專業是什麼？」<span id="more"></span>，也曾說：「專業就是人家拿錢請你做的事」、『培養專業要靠「累積」，好比一口井，越挖越深，才可能湧出甘泉；你如果常常東挖一孔，西挖一孔，只是在浪費時間和精力。』，這些話言由在耳，既是警語也是人生智慧。</p><blockquote><p>能擁有比以往更高超的專業知識、技能和道德觀念；秉持顧客第一的信念；好奇心和向上心永不匱乏，加上嚴格的紀律，這樣的人就可說是專業。　— <u>大前研一</u></p></blockquote><p>站在<u>大前研一</u>先生的觀點，他認為專業還需要靠「四個力」（不是物理學的四種基本作用力！），分別是「先見力」、「構思力」、「議論力」及「矛盾適應力」，一個人有了這「四個力」才足以被稱為專業人士（professional），不然就只能算是位專家 （specialist）。這樣的觀點對我也相當有啟發，過去自己所認為的專業，可能比較偏向專家或職業的概念，如醫生、牙醫師、律師、會計師、大學教授、工程師等。但從<u>大前研一</u>先生的觀點，專業更像是在專家這個既有的職業上又加入了中世紀的工匠精神，對本身技能的磨練，都抱著至死方休的決心，且樂在其中；亦要求自己精益求精，要求自己登峰造極。</p><p>作者將「先見力」放於「四力」之首，必有其獨特的重要性，我個人也認為對於目前的自己到不必急於追求所有的「四力」，先從瞭解「先見力」，並嘗試實踐「先見力」即可。書中的「先見力」指的也就是我們常聽到的「有遠見」、「有洞察力」等特質，指能夠將注意力放到一般人從未正視過的地方，能察覺看不見的事物的洞見力。而培養此能力的方法就是破除陳舊的思想，凡事抱持追根究柢的態度，並勇於嘗試錯誤。的確，如果一個人在專業技能上力求精益求精，同時也會放眼世界的變動、產業的變化、領域的發展，而能從中觀察到未來該產業或領域的潛力及機會，可能是看不見的商機，可能是新穎的科技，也可能是影響整個人類歷史的重大科學突破。雖然時間的軸可能會有十年、二十年那樣的長，但只要他下定決心全力以赴的努力，並做好風險的評估與管理，透過階段性目標來達成，相信他成功的機會也會很大。</p><p>但要有這樣的「先見力」，從我個人的角度是非常難的，就算是該領域的專家，也常常預測失准，何況是我們這樣的學生？從我個人的經驗，通常都是觀察該領域最頂尖的專家的觀點，如美國國家科學院的院士或院長、諾貝爾獎得主或與諾貝爾獎得主共事多年的傑出科學家等，以及產業中的企業經營者或高層的觀點與願景等，來作為參考。</p><p>而如果一個人沒有「先見力」，就算他的專業技能再好、再突出，他看到的終究只是大家所看到、所認為的。別人做了什麼，他也要跟著去做，他總是活在既有的框架裡，走在一個很安穩的軌道上，但殊不知，這個框架可能撐不了多久，這個軌道可能已經老舊生鏽缺乏維繕，軌道的最底處可能是斷崖，他不但失去了職涯的靈活性，在專業技能的精進上也可能易及早遇到瓶緊。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>閱讀筆記</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>職場技能</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《教出孩子的生存力》讀後心得：生存力也可由自我教育培養</title>
    <link href="/%E3%80%8A%E6%95%99%E5%87%BA%E5%AD%A9%E5%AD%90%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%AD%98%E5%8A%9B%E3%80%8B%E8%AE%80%E5%BE%8C%E5%BF%83%E5%BE%97/"/>
    <url>/%E3%80%8A%E6%95%99%E5%87%BA%E5%AD%A9%E5%AD%90%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%AD%98%E5%8A%9B%E3%80%8B%E8%AE%80%E5%BE%8C%E5%BF%83%E5%BE%97/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>閱讀這本書是我首先拿起翻閱的，目的不在學習怎麼教養小孩，畢竟眼下我也用不到，而是想略窺作者 — 國際趨勢專家<u>大前研一</u>先生，怎麼看待現下這個時代，年輕人或後輩怎麼培養生存力。<span id="more"></span>從<u>大前研一</u>先生的觀點，可能需要靠父母在孩子成年前透過家庭教育培養，但是，我個人認為就算已經成年了，年輕人只要肯謙虛學習，他也可以靠自己，靠選擇讀的學校或科系，來培養自己的生存力。</p><p>書中談到的幾個重點，雖然好像是寫給已經作父母的人看的，但我個人覺得這些對任何人，都仍有很大的參考價值。</p><ol><li>『父母最重要的任務，是把孩子教育成「可以自食其力的大人」』，看到這句話後，並不是要你去跟自己的父母說，而是反問自己：「我已經是個可以自食其力的大人了嗎？如果不是，那要如何達到？去打個零工就算達到嗎？」。</li><li>「背的愈多，腦袋愈笨」。<u>大前研一</u>先生想強調的是，日本的教育在某種程度上太注重那些死背的知識並以此來考試。那這又和我何干呢？畢竟又不是住在日本。但這句話卻是一個警語，提醒自己讀書不要只會「用功努力」，更要讀對書，而非讀更多書！</li><li>『「三十幾歲是人生的轉捩點」— 我把自己的人生想成是從今天開始。今天的自己是明天的原點，今天的生存方式，會決定你的明天。』在這裡<u>大前研一</u>先生想強調的是，在三十幾歲時生活方式的重要性。也就是在一個動盪的社會求生存之餘，如果有一個安定的平凡家庭可作為你的後盾，那在事業上有非凡成果的可能性就會大幅提升。雖然自己也才二十幾歲，但作者對經營家庭的這種重視度，並將之看做第二事業的精神，對我也有很大的啟發 — 除了工作至上、學習至上、事業至上，也有家庭至上。</li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>閱讀筆記</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>個人成長</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>「危機」與「轉機」</title>
    <link href="/%E3%80%8C%E5%8D%B1%E6%A9%9F%E3%80%8D%E8%88%87%E3%80%8C%E8%BD%89%E6%A9%9F%E3%80%8D/"/>
    <url>/%E3%80%8C%E5%8D%B1%E6%A9%9F%E3%80%8D%E8%88%87%E3%80%8C%E8%BD%89%E6%A9%9F%E3%80%8D/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>「危機」與「轉機」只差一個字，但意義卻迥然不同。<span id="more"></span>「危機」指危險的時機，「轉機」指轉變的時機，「危機」與「轉機」的連結是「危機意識」，如果能化「危機」為「轉機」，就是人生的贏家。</p><p>近來系上有安排一些演講，也幾乎都有去聽，其中一位很特別是來自<u>先驅生技公司</u>，目前擔任營運長的<u>溫國蘭</u>女士。 在去之前有做功課，知道她從小就成績優異，自<u>北一女</u>畢業後，考上<u>台大</u>化學系，之後又逕自赴<u>美</u>攻讀生醫博士，之後又有豐富的博後研究經驗，且還回<u>台</u>共同創辦生技公司，擔任總經理一職十幾載。</p><p>坦白說，自己並沒有完全聽懂全部的內容，只大概知道在做與基因治療及癌症有關。但令我印象最為深刻的是，從她口中得知，最近她花了三年的時間從一個免疫學的外行人，到現在可以款款而談地探討一些免疫機制，並在教免疫學的<u>曾淑芬</u>教授前做簡報！</p><p>這說明了什麼？</p><p>這一方面說明了她很用功，但一方面，也可能說明了，生物領域的門檻不高。不高的地方在於，只要將理論的部分弄明白，要達到一個該領域的知識高度並不難（但要達到該領域專家所具備的紮實學理基礎，當然還有一段距離）。這個想法也讓我聯想到，一位在之前的實驗室所認識的一位學姐。她畢業自<u>東華大學</u>觀光系，研究所念的是<u>成大</u>生科系，並且在修業年限內順利畢業。同樣的，這說明了什麼？一方面可能說明了她很用功，另一方面也說明了，生物領域的門檻不高，它的技術門檻不高。</p><p>說到這一點可能有人會抗議，那在實驗室整天做的細胞實驗、生化實驗，甚至動物實驗，難道不是技術嗎？是呀！但仔細思考，這些實驗大多是遵照廠商所提供的步驟 (Protocol) 去做，只要你夠細心、小心，按著步驟做就是了，這誰不會？</p><hr><h4 id="順向思考："><a href="#順向思考：" class="headerlink" title="順向思考："></a><strong>順向思考：</strong></h4><p>換句話說，只要你有一雙夠靈巧的手，和一個夠謹慎的腦袋，生物領域的技術門檻幾近於 0。而如果你所從事的領域，它的技術門檻愈低，在就業市場的稀少性就會愈低，報酬也就更廉價，工作也就更容易被別人所取代。</p><p>想到這裡，怎麼不會有「危機意識」呢？</p><p>但具我觀察，在現在大四的班上，大部分人是不具備這樣的「危機意識」的，不是還活在一個大抵上是幻想的大學生活，忙著玩遊戲、吃飯、閒聊，就是在修一些自己有興趣卻難以培養一些真正能力的課，只有寥寥幾位有此「危機意識」。</p><h4 id="逆向思考："><a href="#逆向思考：" class="headerlink" title="逆向思考："></a><strong>逆向思考：</strong></h4><p>不過，由於生命科學（主要談的是生物醫學）本來就是基礎科學，因此相較於應用科學如工程類別，在就業市場上相應的機會本來就會比較少；但就學術研究而言，機會不一定會較少，畢竟，就如系上的<u>邱慈暉</u>教授所言：「很多科學問題是值得花一生去研究的」。如肌萎縮側索硬化症 (Amyotrophic lateral sclerosis, ALS) 的患者，其大腦皮層的運動神經元的軸突內會富含 TDP-43 此蛋白質，可能是導致這些運動神經元死亡的原因之一。如果有研究者願意傾其一生釐清其中的機制，甚至有突破，以此機制來研發相應療法，那對於人類的福祉將是無量的，造福的人將不可盡數。</p><p>但這樣的人是相當稀有的，因為除非你的興趣是大到一個地步，足以克服在研究上所面臨的種種困難，才有可能成為一位能獨當一面的研究者，而且這一生還不一定能做出什麼成果，在生活的條件上也會很清苦。</p><hr><p>兩種思考方式都有其道理，與每個人所抱持的價值觀也有相關，生物門檻低，不代表學問膚淺；技術門檻低，不代表做不出有深度的研究；在社會上屬於較冷門的科系，不代表它對人類做不出深遠的貢獻。<u>星雲</u><u>大師</u>曾說：『危機意識是一種智慧，一種覺悟；能明白「危機就是轉機」的人，就有辦法走出危機，就能轉危為安，就能轉煩惱為菩提，人生之路自然也就寬廣無比。』。對於什麼是「危機」，什麼是「轉機」，現在來看可能都還不一定，畢竟一個人如果夠聰明，他也可以學一些程式設計，甚至往生物資訊走…，進可以往學術研究發展，退可以職場就業。</p><p>最後，還是由衷希望，假以時日，系上有此「危機意識」的群體可以變多，以利將「危機」化為「轉機」。並在這畢業前的一年，做好妥善規劃，甚至設立目標，以做好畢業後的準備，擁抱更美好的未來，甚至過上自己想要的生活。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>其他</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>省思</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>還在用手寫記帳？試試 CW Money App 吧！</title>
    <link href="/%E9%82%84%E5%9C%A8%E7%94%A8%E6%89%8B%E5%AF%AB%E8%A8%98%E5%B8%B3%EF%BC%9F%E8%A9%A6%E8%A9%A6-CW-Money-App-%E5%90%A7%EF%BC%81/"/>
    <url>/%E9%82%84%E5%9C%A8%E7%94%A8%E6%89%8B%E5%AF%AB%E8%A8%98%E5%B8%B3%EF%BC%9F%E8%A9%A6%E8%A9%A6-CW-Money-App-%E5%90%A7%EF%BC%81/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>開始使用 CW Money App 是在 2020.12.26，可以記得這麼清楚，是因為從 App 上就可以馬上調出那一天的開銷。<span id="more"></span> </p><h3 id="使用狀況"><a href="#使用狀況" class="headerlink" title="使用狀況"></a><strong>使用狀況</strong></h3><p>印象中，是一位高中同學推薦的，那時候剛好聊天聊到記帳。到今天，已經快要滿兩年了，每天消費完的記帳動作，早就已經變成了習慣。在它的主頁面上，可以清楚看到今天、這週、今年各花了多少錢，對於自己財務狀況的掌握我相信它是會比手寫在筆記本、在 Excel 記帳等，都來的方便而且有效率。同時，它還有設定每月預算的功能，可以隨時掌握到自己這個月的餘額還剩多少，而可以避免不小心透支。</p><h3 id="功能"><a href="#功能" class="headerlink" title="功能"></a><strong>功能</strong></h3><p>說到這裡，你可能會想問，那它會收費嗎？只有進階版才需要收費。而我目前使用的是免費版的，功能上都很夠用，但如果想要將資料匯出到 Excel 做進一步的分析，那就需要是進階版了。不過，自己目前還沒有這個需求，或許之後可能會要用到也說不定。它還有幾個功能是我很常用到的，如圖表功能，它會用原餅圖來看這個月各項消費支出的比例，另外，還有長條圖，可以看每週、每月、每年的收支分布等，想要瞭解自己的現金流，這些功能都是不可或缺。它還可以結合電子載具，只要出示條碼給店員掃後，該項消費就會自動記錄在當天。</p><h3 id="結論"><a href="#結論" class="headerlink" title="結論"></a><strong>結論</strong></h3><ol><li>CW Money 這個 App 可以幫助想要建立或維持記帳習慣的人，因為它的介面友善、操作簡單、且功能齊全。</li><li>它可以幫助你瞭解自己的現金流在哪裡，也就是哪一類的消費比例，占該月特別高。可以提醒自己要多加留意，以避免透支。</li><li>如果目前沒有記帳的習慣，推薦你使用 CW Money 。如果你已經有在記帳了，但總覺得有一搭沒一搭的，那也推薦你可以試試這個 App。如果你已經有在使用 CW Money 了，那恭喜你！！</li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>其他</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>分享</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
